<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Recent Content on أساسيات لينكس </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/index.xml/</link>
    <language>ar</language>
    
    
    <updated>Thu, 19 Mar 2015 14:42:20 IST</updated>
    
    <item>
      <title>تثبيت OpenSUSE</title>
      <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/install-opensuse/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 14:42:20 IST</pubDate>
      
      <guid>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/install-opensuse/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;شرح مفصل لتثبيت توزيعة openSUSE خطوة بخطوة.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;الحصول على توزيعة أوبن سوزا&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;تتوفر توزيعة أوبن سوزا للتنزيل مجاناً من موقع التوزيعة: &lt;a href=&#34;http://opensuse.org&#34;&gt;http://opensuse.org&lt;/a&gt;. هناك عدة خيارات للتنزيل:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;قرص إقلاعي حي (LiveCD) مع بيئة GNOME الرسومية.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;قرص إقلاعي حي (LiveCD) مع بيئة KDE الرسومية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يسمح لك القرص الحي (live CD) بتجربة التوزيعة دون الحاجة لتثبيتها، حيث يمكنك الدخول إلى نظام التشغيل والعمل عليه مباشرة عند الإقلاع من القرص دون نسخ أي شيء على القرص الصلب، وعند إعادة تشغيل الجهاز سيعود كل شيء كما كان (نظام التشغيل الموجودة على الجهاز مسبقاً لن يتأثر، وكل التغييرات التي أجريتها على توزيعة أوبن سوزا على القرص الحي ستضيع لأنها لم تحفظ على جهازك).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طبعاً يمكنك استخدام القرص الحي لتثبيت النظام على القرص الصلب في جهازك إذا أحببت.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;قرص DVD بحجم 4.7 غيغابايت، يحوي كمية كبية من البرامج (بما فيها بيئتي GNOME وKDE وغيرهما أيضاً من البيئات الرسومية)، ويمكن أيضاً استخدامه في تحديث نسخة سابقة من أوبن سوزا (بينما القرصين السابقين لا يمكن استخدامهما إلا لتثبيت النظام من جديد).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;جميع الخيارات السابقة متاحة للتحميل المباشر أو عبر التورنت، واستخدام التورنت مفضل أكثر بسبب كبر حجم الملفات واحتمال تضرر الملف أثناء التنزيل عبر برامج التسريع (Download Managers)، حيث يتحقق برنامج تنزيل التورنت من سلامة الملف تلقائياً ويسمح بإصلاح الضرر في حال حدوثه، بدلاً من إعادة تنزيل الملف كاملاً من جديد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنعتمد على قرص DVD لنسخة أوبن سوزا 12.3 في شرح عملية التثبيت.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;الإقلاع من القرص&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;بعد تنزيل القرص من الموقع ستحصل على ملف iso يمثل &amp;ldquo;صورة&amp;rdquo; عن محتويات القرص. يمكنك استخدام هذه الصورة بعدة أساليب:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;نسخ الصورة على قرص ليزري باستخدام أحد برامج نسخ الأقراص (مثل &lt;a href=&#34;http://www.infrarecorder.org/&#34;&gt;InfraRecorder&lt;/a&gt;). يمكنك بعدها استخدام القرص للإقلاع منه على جهازك العادي.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;استخدام ملف iso كما هو والإقلاع منه على جهاز ظاهري، عبر استخدام برنامج VirtualBox أو VMware. انظر &lt;a href=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro&#34;&gt;الدرس التقديمي عن VirtualBox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;نسخ ملف iso على ذاكرة USB، يمكنك يعدها استخدام هذه الذاكرة لإقلاع الجهاز منها. هناك عدة برامج لنسخ الأقراص إلى ذواكر USB وتحويلها إلى إقلاعية، لكن قد تحتاج لتجربة أكثر من واحد لأن البرنامج غالباً لا يدعم جميع توزيعات لينكس. بالنسبة لأقراص openSUSE فأنا دائماً أستخدم &lt;code&gt;dd&lt;/code&gt; (برنامج متوفر على أغلب توزيعات لينكس).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;في هذا الشرح استخدمنا ملف iso كما هو لتثبيت أوبن سوزا على جهاز VitrualBox ظاهري.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;عملية التثبيت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;بعد تحديد ملف iso في خيارات الجهاز الظاهري حتى يستخدمه كقرص مدخل في سواقة الأقراص الخاصة بالجهاز الظاهري، ننقر على زر Start لبدء تشغيل الجهاز والإقلاع من قرص أوبن سوزا:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا نرى الشاشة التي تظهر عند الإقلاع من قرص DVD الخاص بتوزيعة أوبن سوزا، سنختار المدخلة الثانية من القائمة (Installtion):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_0.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد الإقلاع وتحميل برنامج التثبيت، ستطالعنا هذه الشاشة التي تعرض اتفاقية الترخيص، يمكننا تغيير اللغة وتخطيط لوحة المفاتيح من الخيارين في أعلى الشاشة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الخطوة التالية تخيرنا بين تثبيت النظام أو تحديث نسخة سابقة من أوبن سوزا، بما أننا لا نملك نسخة سابقة مثبتة فلا يمكننا إلا تحديد الخيار الأول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحت هذين الخيارين هناك خيار Include Add-on Products from Separate Media، هذا يفيد لو كنا نملك قرص الإضافات الذي توفره openSUSE لتثبيت بعض البرامج الإضافية منه أيضاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آخر خيار هو خيار Automatic Configuration، دعه فعالاً، هذا الخيار يترك عملية ضبط عدد من متغيرات النظام للتوزيعة. إذا ألغيته فسوف تسألك التوزيعة عن كثير من الإعدادات الإضافية؛ والواقع أننا لن نستفيد من الإعداد اليدوي كمبتدئين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه الشاشة نحدد المنطقة الزمنية (عبر تحديد المدينة بالنقر على الخريطة)، ويمكننا ضبط الساعة والتاريخ من زر Change في الأسفل:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الشاشة التالية يطلب منا اختيار البيئة الرسومية الافتراضية للنظام. يُفَضَّل أن تختار KDE فهي تعمل أسرع من GNOME في برنامج VirtualBox (ربما هذه حالة خاصة بأوبن سوزا، لكن أداء KDE فعلا أفضل من GNOME 3 عند تشغيل التوزيعة في VirtualBox).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من ناحية أخرى، بيئة KDE تشبه قليلاً سطح المكتب في ويندوز أكثر من GNOME:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الشاشة التالية تطلب منا تحديد القرص الصلب (أو القسم من القرص partition) الذي نريد تثبيت أوبن سوزا عليه. طالما أننا في VirtualBox فيمكننا القبول بالخيارات الافتراضية، فقط أزل التحديد عن خيار Propose Separate Home Partition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لو كنت تثبت أوبن سوزا على حاسوبك الحقيقي فعليك الحذر هنا، خصوصاً إذا كان لديك نظام ويندوز على الجهاز وتريد تثبيت أوبن سوزا بجواره وليس إزالته وتثبيتها بدلاً منه. لن نتعمق في موضوع تقسيم الأقراص الصلبة الآن بل سنتركه إلى وقت لاحق إن شاء الله:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الشاشة التالية يطلب منا تحديد معلومات المستخدم الأساسي للنظام. الفرق بين User&amp;rsquo;s Full Name و Username هو أن الحقل الثاني هو الاسم المعتمد عند تسجيل الدخول للنظام، أما الأول فتستخدمه بعض البرامج &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نكتب كلمة سر للمستخدم ونعيد كتابتها مرة ثانية للتأكيد أنها كتبت بشكل صحيح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خيار Use this password for system administrator يعني أن كلمة السر التي أدخلناها هنا ستستخدم مع حسابين على النظام:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;حساب المستخدم الذي سننشئه الآن، وهو في الصورة المستخدم opensuse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;حساب مدير النظام، وهو يسمى في لينكس المستخدم root. يمكنك تسجيل الدخول بهذا الحساب عبر تحديد اسم الدخول root ثم كتابة كلمة السر التي حددناها في هذه الشاشة، أما إذا اخترت عدم تحديد خيار استخدام كلمة السر نفسها للحسابين فسوف تظهر لك شاشة أخرى بعد هذه تطلب منك تحديد كلمة سر مختلفة خاصة بحساب المستخدم root.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;حساب root يملك صلاحيات أعلى من أي مستخدم آخر في النظام، ولا يوجد سوى حساب root واحد. سوف تحتاج لكلمة سر حساب root كلما أردت تثبيت برنامج جديد على النظام أو إنشاء مستخدم جديد وغير ذلك من الأمور الإدارية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خيار Automatic Login يعني أنك عندما تشغل الجهاز فسوف يدخل على حساب هذا المستخدم فوراً دون طلب كلمة السر أو عرض شاشة تسجيل الدخول. هذا الخيار غير مفيد إذا كنت تنوي إنشاء أكثر من حساب للمستخدمين على النظام، لكن إذا لم يكن هناك سوى هذا الحساب فقد تود ترك هذا الخيار فعالاً. يمكنك تعطيله في أي وقت لاحقاً من مركز التحكم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنتجاوز الخيارات الأخرى حالياً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا عندما ضغطنا على Next ظهرت نافذة التحذير الصغيرة هذه تنبهنا إلى أن كلمة السر المحددة بسيطة جداً، يمكنك النقر على No وكتابة كلمة سر أقوى، أو اختيار Yes للبقاء على كلمة السر نفسها والمتابعة إلى الخطوة التالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_6-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وصلنا إلى النهاية تقريباً! هذه الشاشة تعرض لنا ملخصاً عن العمليات التي ستتم أثناء تثبيت التوزيعة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الخيار الوحيد الذي يهمنا منها هو إمكانية تحديد برمجيات إضافية لتثبيتها أثناء التثبيت من قرص DVD. يمكننا طبعاً تثبيت كل ما نريد من القرص بعد الانتهاء من تثبيت النظام، ولكن عند تحديدها من هنا سوف تُثبَّت آلياً مع النظام وتوفر علينا بعض العناء لاحقاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انقر على كلمة Software للانتقال إلى الشاشة التي تعرض لك البرامج المتوفرة على القرص وتسمح لك بتحديد ما تريد تثبيته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكنك تحديد مجموعات التطبيقات التي تريد تثبيتها من الجانب اليساري. وهناك في الأسفل على اليمين تظهر مساحة القرص التي ستبقى فارغة بعد الانتهاء من تثبيت النظام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عند الانتهاء من تحديد البرامج اضغط OK للموافقة على التعديلات والعودة إلى شاشة الملخص السابقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_7-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الآن إذا كنت جاهزاً لتثبيت النظام اضغط على Install، ستظهر لك نافذة تأكيد تبين لك أن عملية تقطيع القرص وتهيئته ستجرى وبعدها يبدأ تثبيت النظام (قبل هذه المرحلة لا يتم التعديل على القرص الصلب أبداً).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/install-opensuse/opensuse_8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تستغرق عملية التثبيت حوالي 25 دقيقة أو أكثر، حسب كمية البرامج الإضافية التي حددتها للتثبيت من القرص. بعد الانتهاء سوف يعاد تشغيل الجهاز&amp;hellip; إذا ظهرت لك شاشة الإقلاع من قرص التثبيت مرة أخرى فاختر الخيار الأول (Boot from Hard Disk) للدخول إلى التوزيعة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تهانينا سلفاً!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>أساسيات استخدام VirtualBox</title>
      <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/vbox_intro/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 17:52:06 IST</pubDate>
      
      <guid>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/vbox_intro/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;يسمح برنامج VirtualBox بإنشاء أجهزة ظاهرية (virtual machines) وتثبيت نظم تشغيل مختلفة عليها. كما يوفر مجموعة من الخيارات والمزايا التي تجعل عملية تجربة نظم تشغيل جديدة سهلة جداً وآمنة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنشرح في هذه المقالة طريقة إنشاء حاسوب ظاهري (أو وهمي) جديد، وسنتطلع على بعض الخيارات الأساسية عند العمل مع VirtualBox مثل تشغيل وإيقاف الأجهزة الظاهرية، أو استخدام ملفات iso كأقراص ظاهرية، وأخيراً حفظ لقطات عن حالة الجهاز (snapshots).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنتجاوز مرحلة تثبيت برنامج VirtualBox نفسه لأنها بسيطة، وتشبه كثيراً تثبيت أي برنامج آخر.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;إنشاء جهاز ظاهري جديد&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;الصورة التالية توضح واجهة البرنامج الرئيسية. من هذه النافذة يمكننا رؤية الحواسيب الظاهرية السابقة التي أنشأناها، ويمكننا بدء تشغيل أحد الأجهزة من زر Start، أو تعديل إعداداته ومواصفاته من زر Settings، أو إنشاء جهاز ظاهري جديد من زر New.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm.png&#34; alt=&#34;VirtualBox Manager&#34; title=&#34;نافذة VirtualBox الرئيسية&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دعنا نضغط زر New لإنشاء جهاز ظاهري جديد. سوف تظهر لنا النافذة التالية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step1.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه النافذة يطلب البرنامج تحديد اسم الحاسوب الظاهري، وتحديد نوع نظام التشغيل الذي سنثبته داخله. يستفيد البرنامج من معرفة نظام التشغيل في تعديل بعض المتغيرات الخاصة بالجهاز الظاهري أو اقتراح حجم مناسب للذاكرة RAM والقرص الصلب وهكذا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد هذه الخطوة نضغط Next فتظهر لنا النافذة التي تليها:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step2.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا نحدد حجم الذاكرة التي سيحجزها VirtualBox ويخصصها للجهاز الظاهري.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لا يمكن حجز ذاكرة RAM للجهاز الظاهري أكبر من حجم الذاكرة الكلي المتوفر على الجهاز الحقيقي، الجزء الملون بالأخضر هو حجم الذاكرة الذي يمكن حجزه &amp;ldquo;بأمان&amp;rdquo;، وهو يساوي 2 غيغابايت تقريباً على الجهاز الذي التقطت عليه هذه الصورة (حجم الذاكرة الكلي 4 غيغابايت). أما إذا حددت حجماً يقع ضمن المجال الزهري أو الأحمر فقد يسبب انخفاضاً في أداء الحاسوب ككل نتيجة امتلاء الذاكرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنكتفي بحجز 512 ميغابايت ذاكرة حالياً. لنضغط Next وننتقل إلى الخطوة التالية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step3.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه الخطوة يطلب منا تحديد قرص صلب ظاهري لاستخدامه مع الجهاز الذي سننشئه. سوف نحدد خيار إنشاء قرص ظاهري جديد (كما في الصورة).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد الضغط على Create تظهر لنا النافذة التالية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step4.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا يطلب تحديد نوع القرص الظاهري الذي سننشئه. هناك أنواع كثيرة مدعومة في البرنامج، تختلف عن بعضها بعدد من الخصائص. الخيار الافتراضي هو الخيار الأول (VDI)، وسوف نستخدمه كما هو.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step5.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد الضغط على Next نصل إلى هذه النافذة. هنا يمكننا تحديد طريقة حجز المساحة التخزينية على القرص الصلب: إما ديناميكياً أو حجم ثابت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا حددت خيار الحجم الثابت (Fixed size)، سوف ينشئ البرنامج ملفاً امتداده vdi (حسب ما اخترنا في الخطوة السابقة) وحجمه يطابق حجم القرص الصلب الظاهري الذي سنختاره بعد قليل؛ فإذا اخترنا حجم القرص الظاهري 8 غيغابايت مثلا سوف يحجز البرنامج فوراً ملف vdi بحجم 8 غيغابايت على القرص الحقيقي لتخزين محتويات القرص الظاهري عليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما إذا حددت خيار Dynamically allocated فسوف ينشئ البرنامج القرص الظاهري مبدئياً بحجم صغير (لا يتجاوز 10 ميغابايت)، ثم يوسعه كلما دعت الحاجة حتى الوصول إلى الحجم الأقصى النهائي والذي هو 8 غيغابايت في مثالنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على أي حال، 8 غيغابايت صغيرة نسبياً، وطالما أننا حددنا خيار Dynamically allocated فلا مشكلة لو حددنا حجماً أكبر بقليل للقرص الصلب الظاهري. سوف نحدد 16 غيغابايت كما هو موضح في الصورة التالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step6.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وهكذا نكون قد انتهينا من إنشاء الحاسوب الظاهري، وهو جاهز الآن للإقلاع وتثبيت نظام تشغيل عليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_new-vm_step7.png&#34; alt=&#34;VirtualBox New VM&#34; title=&#34;إنشاء جهاز ظاهري جديد في VirtualBox&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;الإقلاع الأول&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;عند إقلاع الجهاز الظاهري أول مرة ستظهر لنا النافذة التالية التي تطلب منا تحديد قرص إقلاعي لتثبيت نظام التشغيل منه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_first-boot.png&#34; alt=&#34;VirtualBox VM First Boot&#34; title=&#34;إقلاع الجهاز الظاهري أول مرة&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا ظهرت هذه الشاشة يمكننا تحديد ملف iso مناسب للإقلاع منه وتثبيت نظام التشغيل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أو يمكن أن تواجهنا شاشة الخطأ التالية التي تبين أن الجهاز لا يحوي أي وسيط مناسب للإقلاع:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_error-booting.png&#34; alt=&#34;VirtualBox No Bootable Medium&#34; title=&#34;فشل إقلاع الجهاز الظاهري لعدم وجود وسيط إقلاعي&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا ظهرت هذه الشاشة فعليك ببساطة إغلاق هذه النافذة (ثم اختيار Power off the machine) لإيقاف تشغيل الجهاز.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_close.png&#34; alt=&#34;VirtualBox Power off the machine&#34; title=&#34;إيقاف تشغيل الجهاز الظاهري&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد إيقاف تشغيل الجهاز توجه إلى الإعدادات (من زر Settings)، وبعدها اختر تبويب Storage؛ كما في الصورة التالية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_storage-settings.png&#34; alt=&#34;VirtualBox VM Settings&#34; title=&#34;إعدادات الجهاز الظاهري&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن هناك يمكننا تحديد سواقة الأقراص الليزرية الخاصة بالجهاز الظاهري، وبالنقر على زر القرص الأزرق في أقصى اليمين تظهر لنا قائمة قصيرة تسمح باستخدام سواقة الجهاز الحقيقي والقراءة منها (إذا كان لديك نظام تشغيل على قرص ليزري حقيقي يمكنك استخدام هذا الخيار)، أو يمكن استخدام الخيار الأول لتحديد ملف iso واستخدامه كقرص ظاهري للجهاز والإقلاع منه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_cd-drive.png&#34; alt=&#34;VirtualBox VM CD Drive Settings&#34; title=&#34;إعدادات سواقة الأقراص الليزرية في الجهاز الظاهري&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنا تظهر نافذة تحديد صورة القرص الظاهري حيث يمكن الاستعراض بحثاً عن ملفات iso التي يمكن استخدامها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/linuxfun/post/vbox_intro/vbox_choose-virtual-disk.png&#34; alt=&#34;VirtualBox Choose Virtual Disk Image&#34; title=&#34;تحديد صورة قرص ظاهري لاستخدامها مع الحاسوب الظاهري&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد ذلك يمكننا تشغيل الجهاز مرة ثانية ويجب عندها أن يقلع من القرص الذي حددناه له، وعند ذلك تبدأ عملية تثبيت نظام التشغيل.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;استخدام ميزة Snapshots&lt;/h2&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;قريباً&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>الجزء الأول - مكونات التوزيعة</title>
      <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/linux_p1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 14:52:25 IST</pubDate>
      
      <guid>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/linux_p1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;إذا أردت استخدام لينكس فعليك أن تحصل على إحدى توزيعاته، فما هي التوزيعة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التوزيعة (Distribution) هي نظام تشغيل متكامل، حيث يجمع العاملون عليها المكونات المفتوحة المصدر المتوفرة في أماكن مختلفة ويوفرونها للمستخدمين بشكل يسهل عليهم تثبيت النظام واستخدامه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الواقع، كلمة &amp;ldquo;لينكس&amp;rdquo; هي اسم نواة نظام التشغيل فقط، ولكن جرت العادة أن يطلق اسم لينكس على نظام التشغيل ككل (ربما لأنه لا يوجد اسم عام للنظام؟).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;مكونات التوزيعة&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;كل توزيعة فيها مجموعة من المكونات:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;النواة&lt;/em&gt;: النواة (&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;) هي الجزء الذي يتحكم بالعتاد، فهي تتولى إدارة الذاكرة RAM وتنظيم الملفات وتخزينها على الأقراص الصلبة وغيرها من وسائل التخزين، كما تتولى مهمة التواصل مع الأجهزة الأخرى على الشبكة عبر البروتوكولات المختلفة وغير ذلك من المهام.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;الأدوات الأساسية (&lt;em&gt;Core Utilities&lt;/em&gt;): تحتاج النواة مجموعة من البرامج والمكتبات التي لا يمكن الاستغناء عنها، وهي أساسية لعمل نظام التشغيل مثل مكتبة لغة C أو مفسر الأوامر (Command Line Interpreter) بالإضافة لمجموعة كبيرة من الأدوات التي تفيد في المهام الروتينية (إنشاء مجلد، استعراض الملفات والمجلدات، البحث، أدوات نسخ الملفات ونقلها وضغطها&amp;hellip; الخ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في توزيعات لينكس تأتي معظم هذه البرامج والأدوات من مشروع غنو (GNU)؛ يمكنك معرفة المزيد عنه عبر موقعه على الوب &lt;a href=&#34;http://gnu.org&#34;&gt;http://gnu.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;نظام إدارة الحزم (&lt;em&gt;Package Management System&lt;/em&gt;): يتألف  عادة من مجموعة برامج مهمتها إدارة البرامج المثبتة على التوزيعة وتثبيت برامج جديدة أو إزالة القديمة. يختلف نظام إدارة الحزم بين التوزيعات عادة.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;بيئة سطح المكتب الرسومية (&lt;em&gt;Desktop Environment&lt;/em&gt;): وهي مجموعة كبيرة من البرامج التي تعمل معاً لتوفير واجهات رسومية لنظام التشغيل وتحوي مجموعة من التطبيقات الرسومية الأساسية (محرر نصوص، عارض صور، برامج تشغيل الصوت والفيديو، مدير ملفات وغير ذلك).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البيئة الرسومية اختيارية ويمكن تشغيل النظام دونها (هذا الوضع منتشر جداً على المخدمات). كما أن هناك مجموعة من البيئات الرسومية متوفرة للتثبيت على توزيعات لينكس، أكبرها وأكثرها شمولية بيئتي KDE وGNOME، لكن هناك بيئات كثيرة غيرهما مثل LXQT أو Xfce&amp;hellip;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كل واحد من هذه الأجزاء يُطوَّر بشكل مستقل، وغالباً تدعم تطويره شركات ومؤسسات مختلفة. مثلاً النواة لينكس تدعمها &amp;ldquo;مؤسسة لينكس&amp;rdquo;، والأدوات والمكتبات الأساسية معظمها تحت رعاية &amp;ldquo;مؤسسة البرمجيات الحرة&amp;rdquo; (التي ترعى مشروع &amp;ldquo;غنو&amp;rdquo; نفسه)، أما الواجهات الرسومية فلكل منها مؤسستها الخاصة، وهناك أيضاً &amp;ldquo;موزيلا&amp;rdquo; التي تطور مجموعة من تطبيقات الوب أهمها المتصفح &amp;ldquo;فايرفوكس&amp;rdquo;، و&amp;rdquo;مؤسسة البرمجيات أباتشي&amp;rdquo; التي تدعم عدداً كبيراً من البرمجيات المفتوحة المصدر وغيرهم الكثير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من هنا برزت أهمية التوزيعات، فبدونها سيضطر المستخدم لجمع هذه الأدوات بنفسه، وتثبيتها على حاسوبه. وعندما تريد تثبيت برنامج أو تطبيق معين لا بد أن يحتاج مكتبات يعتمد عليها في عمله، وهذه ستضطر أيضاً للبحث عنها وتثبيتها. وسرعان ما تتعقد الأمور كثيراً عندما تكتشف أن لديك برنامج يحتاج للنسخة 3 مثلا من مكتبة ما وبرنامج ثان يحتاج للنسخة 2 من المكتبة نفسها وأنت لا تستطيع إلا تثبيت نسخة واحدة من المكتبة الواحدة&amp;hellip; توفر التوزيعات نظاماً لإدارة الحزم يتولى هذه المهمة عنك، ويكفيك فقط أن تحدد اسم البرنامج الذي تريد حتى يجلبه لك من موقع التوزيعة التي تستخدمها ويثبته لك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما تقدم التوزيعات نظام التشغيل متكاملاً على قرص ليزري (يمكنك تنزيله بشكل ملف iso غالباً من موقع التوزيعة) يمكنك تجربته مباشرة دون تثبيته على الحاسوب، أو إذا أردت تثبيته فستجد برنامجاً خاصاً بالتثبيت يساعدك في هذه المهمة.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;أشهر التوزيعات&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;بما أن جميع البرامج والتطبيقات مفتوحة المصدر ويسمح للجميع تعديلها وتوزيعها، فلا يوجد أي قيد يمنع أي أحد من إنشاء توزيعة خاصة به، ولذلك تجد أن توزيعات لينكس كثيرة جداً. حالياً هناك ما يزيد على 300 توزيعة نشطة (بمعنى أنها تتطور وتصدر منها نسخ جديدة)، أما إذا أردنا حساب التوزيعات القديمة التي توقفت أيضاً فسوف يصل العدد إلى أكثر من 700 توزيعة — وفقاً لموقع &lt;a href=&#34;http://distrowatch.com&#34;&gt;Distro Watch&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكل توزيعة مزاياها وخصائصها، ومنها توزيعات تدعمها شركات كبيرة معروفة مثل Red Hat أو Oracle، ومنها توزيعات &amp;ldquo;مجتمعية&amp;rdquo; بمعنى أنها مدعومة من متطوعين وليس شركة تجارية، وتعتمد على جهود المجتمع لتطويرها مثل توزيعة دبيان (Debian).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعض التوزيعات تبنى بشكل مستقل، وبعضها يعتمد على توزيعات أخرى، حيث تؤخذ إحدى التوزيعات وتُعدَّل فيها بعض الأجزاء للحصول على توزيعة جديدة. التوزيعات المبنية على توزيعات أخرى تدعى توزيعات &amp;ldquo;مشتقة&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من التوزيعات الشهيرة نذكر:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;دبيان (Debian)&lt;/strong&gt;. توزيعة مجتمعية كبيرة جداً ومن أقدم التوزيعات (بدأت عام 1993)، لها تأثير كبير في عالم لينكس نتيجة اعتماد الكثير من التوزيعات عليها (حوالي نصف التوزيعات النشطة اليوم مشتقة من دبيان)، كما أن استخدامها منتشر جداً على المخدمات. &lt;a href=&#34;http://debian.org&#34;&gt;http://debian.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;أوبنتو (Ubuntu)&lt;/strong&gt;. توزيعة مشتقة من دبيان، لعلها أكثر التوزيعات شعبية اليوم خصوصاً على الحواسيب المكتبية. &lt;a href=&#34;http://ubuntu.com&#34;&gt;http://ubuntu.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ريدهات (Red Hat)&lt;/strong&gt;. توزيعة تجارية تدعمها شركة Red Hat التي تقدم خدمة دعم فني لنظام لينكس. بدأت منذ 1994 وهي موجهة للمخدمات بشكل أساسي. &lt;a href=&#34;http://redhat.com&#34;&gt;http://redhat.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك توزيعة &lt;strong&gt;CentOS&lt;/strong&gt; وهي نسخة طبق الأصل عن Red Hat تقريباً، لكنها متوفرة للتنزيل والاستخدام مجاناً عكس توزيعة ريدهات. &lt;a href=&#34;http://centos.org&#34;&gt;http://centos.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فيدورا (Fedora)&lt;/strong&gt;. تدعمها شركة Red Hat أيضاً ولكنها مختلفة عن توزيعة ريدهات. مناسبة لمحبي تجربة كل ماهو جديد في نظام لينكس حيث أنها توفر أحدث النسخ من البرمجيات دائماً. تصدر منها نسخة جديدة كل 6 أشهر. &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;http://fedoraproject.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;أوبن سوزا (OpenSUSE)&lt;/strong&gt;. توزيعة مجتمعية تتشابه مع توزيعة &lt;strong&gt;SUSE Enterprise&lt;/strong&gt; التجارية، ومدعومة من شركة SUSE أيضاً. شركة SUSE شركة ألمانية بدأت بتوفير خدمات الدعم الفني لنظام لينكس وطرحت توزيعتها في ألمانيا منذ 1994، وقد بدأ إصدار نسخة OpenSUSE المجانية في 2007. مرت شركة SUSE بعمليات بيع كثيرة وحالياً تملكها شركة Micro Focus International. &lt;a href=&#34;http://opensuse.org&#34;&gt;http://opensuse.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;كما ذكرنا هناك توزيعات كثيرة جداً ولا مجال لذكرها هنا جميعاً، لكن يمكن الرجوع لموقع Distro Watch الذي يجمع معلومات عن توزيعات لينكس وإصداراتها المختلفة للتعرف على توزيعات لينكس أكثر. ستجد في الموقع أيضاً مراجعات (reviews) للتوزيعات يكتبها أشخاص جربوا استخدامها. &lt;a href=&#34;http://distrowatch.com&#34;&gt;http://distrowatch.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>