<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Posts on أساسيات لينكس </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/index.xml/</link>
    <language>ar</language>
    
    
    <updated>Sun, 15 Mar 2015 14:52:25 IST</updated>
    
    <item>
      <title>الجزء الأول - مكونات التوزيعة</title>
      <link>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/linux_p1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 14:52:25 IST</pubDate>
      
      <guid>https://msaied93.github.io/linuxfun/post/linux_p1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;إذا أردت استخدام لينكس فعليك أن تحصل على إحدى توزيعاته، فما هي التوزيعة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التوزيعة (Distribution) هي نظام تشغيل متكامل، حيث يجمع العاملون عليها المكونات المفتوحة المصدر المتوفرة في أماكن مختلفة ويوفرونها للمستخدمين بشكل يسهل عليهم تثبيت النظام واستخدامه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في الواقع، كلمة &amp;ldquo;لينكس&amp;rdquo; هي اسم نواة نظام التشغيل فقط، ولكن جرت العادة أن يطلق اسم لينكس على نظام التشغيل ككل (ربما لأنه لا يوجد اسم عام للنظام؟).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;مكونات التوزيعة&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;كل توزيعة فيها مجموعة من المكونات:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;النواة&lt;/em&gt;: النواة (&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;) هي الجزء الذي يتحكم بالعتاد، فهي تتولى إدارة الذاكرة RAM وتنظيم الملفات وتخزينها على الأقراص الصلبة وغيرها من وسائل التخزين، كما تتولى مهمة التواصل مع الأجهزة الأخرى على الشبكة عبر البروتوكولات المختلفة وغير ذلك من المهام.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;الأدوات الأساسية (&lt;em&gt;Core Utilities&lt;/em&gt;): تحتاج النواة مجموعة من البرامج والمكتبات التي لا يمكن الاستغناء عنها، وهي أساسية لعمل نظام التشغيل مثل مكتبة لغة C أو مفسر الأوامر (Command Line Interpreter) بالإضافة لمجموعة كبيرة من الأدوات التي تفيد في المهام الروتينية (إنشاء مجلد، استعراض الملفات والمجلدات، البحث، أدوات نسخ الملفات ونقلها وضغطها&amp;hellip; الخ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في توزيعات لينكس تأتي معظم هذه البرامج والأدوات من مشروع غنو (GNU)؛ يمكنك معرفة المزيد عنه عبر موقعه على الوب &lt;a href=&#34;http://gnu.org&#34;&gt;http://gnu.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;نظام إدارة الحزم (&lt;em&gt;Package Management System&lt;/em&gt;): يتألف  عادة من مجموعة برامج مهمتها إدارة البرامج المثبتة على التوزيعة وتثبيت برامج جديدة أو إزالة القديمة. يختلف نظام إدارة الحزم بين التوزيعات عادة.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;بيئة سطح المكتب الرسومية (&lt;em&gt;Desktop Environment&lt;/em&gt;): وهي مجموعة كبيرة من البرامج التي تعمل معاً لتوفير واجهات رسومية لنظام التشغيل وتحوي مجموعة من التطبيقات الرسومية الأساسية (محرر نصوص، عارض صور، برامج تشغيل الصوت والفيديو، مدير ملفات وغير ذلك).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البيئة الرسومية اختيارية ويمكن تشغيل النظام دونها (هذا الوضع منتشر جداً على المخدمات). كما أن هناك مجموعة من البيئات الرسومية متوفرة للتثبيت على توزيعات لينكس، أكبرها وأكثرها شمولية بيئتي KDE وGNOME، لكن هناك بيئات كثيرة غيرهما مثل LXQT أو Xfce&amp;hellip;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كل واحد من هذه الأجزاء يُطوَّر بشكل مستقل، وغالباً تدعم تطويره شركات ومؤسسات مختلفة. مثلاً النواة لينكس تدعمها &amp;ldquo;مؤسسة لينكس&amp;rdquo;، والأدوات والمكتبات الأساسية معظمها تحت رعاية &amp;ldquo;مؤسسة البرمجيات الحرة&amp;rdquo; (التي ترعى مشروع &amp;ldquo;غنو&amp;rdquo; نفسه)، أما الواجهات الرسومية فلكل منها مؤسستها الخاصة، وهناك أيضاً &amp;ldquo;موزيلا&amp;rdquo; التي تطور مجموعة من تطبيقات الوب أهمها المتصفح &amp;ldquo;فايرفوكس&amp;rdquo;، و&amp;rdquo;مؤسسة البرمجيات أباتشي&amp;rdquo; التي تدعم عدداً كبيراً من البرمجيات المفتوحة المصدر وغيرهم الكثير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من هنا برزت أهمية التوزيعات، فبدونها سيضطر المستخدم لجمع هذه الأدوات بنفسه، وتثبيتها على نظامه. وعندما تريد تثبيت برنامج أو تطبيق معين لا بد أن يحتاج مكتبات يعتمد عليها في عمله، وهذه ستضطر أيضاً للبحث عنها وتثبيتها. وسرعان ما تتعقد الأمور كثيراً عندما تكتشف أن لديك برنامج يحتاج للنسخة 3 مثلا من مكتبة ما وبرنامج ثان يحتاج للنسخة 2 من المكتبة نفسها وأنت لا تستطيع إلا تثبيت نسخة واحدة من المكتبة الواحدة&amp;hellip; توفر التوزيعات نظاماً لإدارة الحزم يتولى هذه المهمة عنك، ويكفيك فقط أن تحدد اسم البرنامج الذي تريد حتى يجلبه لك من موقع التوزيعة التي تستخدمها ويثبته لك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما تقدم التوزيعات نظام التشغيل متكاملاً على قرص ليزري (يمكنك تنزيله بشكل ملف iso غالباً من موقع التوزيعة) يمكنك تجربته مباشرة دون تثبيته على الحاسوب، أو إذا أردت تثبيته فستجد برنامجاً خاصاً بالتثبيت يساعدك في هذه المهمة.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;أشهر التوزيعات&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;بما أن جميع البرامج والتطبيقات مفتوحة المصدر ويسمح للجميع تعديلها وتوزيعها، فلا يوجد أي قيد يمنع أي أحد من إنشاء توزيعة خاصة به، ولذلك تجد أن توزيعات لينكس كثيرة جداً. حالياً هناك ما يزيد على 300 توزيعة نشطة (بمعنى أنها تتطور وتصدر منها نسخ جديدة)، أما إذا أردنا حساب التوزيعات القديمة التي توقفت أيضاً فسوف يصل العدد إلى أكثر من 700 توزيعة — وفقاً لموقع &lt;a href=&#34;http://distrowatch.com&#34;&gt;Distro Watch&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكل توزيعة مزاياها وخصائصها، ومنها توزيعات تدعمها شركات كبيرة معروفة مثل Red Hat أو Oracle، ومنها توزيعات &amp;ldquo;مجتمعية&amp;rdquo; بمعنى أنها مدعومة من متطوعين وليس شركة تجارية، وتعتمد على جهود المجتمع لتطويرها مثل توزيعة دبيان (Debian).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعض التوزيعات تبنى بشكل مستقل، وبعضها يعتمد على توزيعات أخرى، حيث تؤخذ إحدى التوزيعات وتُعدَّل فيها بعض الأجزاء للحصول على توزيعة جديدة. التوزيعات المبنية على توزيعات أخرى تدعى توزيعات &amp;ldquo;مشتقة&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من التوزيعات الشهيرة نذكر:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;دبيان (Debian)&lt;/strong&gt;. توزيعة مجتمعية كبيرة جداً ومن أقدم التوزيعات (بدأت عام 1993)، لها تأثير كبير في عالم لينكس نتيجة اعتماد الكثير من التوزيعات عليها (حوالي نصف التوزيعات النشطة اليوم مشتقة من دبيان)، كما أن استخدامها منتشر جداً على المخدمات. &lt;a href=&#34;http://debian.org&#34;&gt;http://debian.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;أوبنتو (Ubuntu)&lt;/strong&gt;. توزيعة مشتقة من دبيان، لعلها أكثر التوزيعات شعبية اليوم خصوصاً على الحواسيب المكتبية. &lt;a href=&#34;http://ubuntu.com&#34;&gt;http://ubuntu.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ريدهات (Red Hat)&lt;/strong&gt;. توزيعة تجارية تدعمها شركة Red Hat التي تقدم خدمة دعم فني لنظام لينكس. بدأت منذ 1994 وهي موجهة للمخدمات بشكل أساسي. &lt;a href=&#34;http://redhat.com&#34;&gt;http://redhat.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك توزيعة &lt;strong&gt;CentOS&lt;/strong&gt; وهي نسخة طبق الأصل عن Red Hat تقريباً، لكنها متوفرة للتنزيل والاستخدام مجاناً عكس توزيعة ريدهات. &lt;a href=&#34;http://centos.org&#34;&gt;http://centos.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فيدورا (Fedora)&lt;/strong&gt;. تدعمها شركة Red Hat أيضاً ولكنها مختلفة عن توزيعة ريدهات. مناسبة لمحبي تجربة كل ماهو جديد في نظام لينكس حيث أنها توفر أحدث النسخ من البرمجيات دائماً. تصدر منها نسخة جديدة كل 6 أشهر. &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;http://fedoraproject.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;أوبن سوزا (OpenSUSE)&lt;/strong&gt;. توزيعة مجتمعية تتشابه مع توزيعة &lt;strong&gt;SUSE Enterprise&lt;/strong&gt; التجارية، ومدعومة من شركة SUSE أيضاً. شركة SUSE شركة ألمانية بدأت بتوفير خدمات الدعم الفني لنظام لينكس وطرحت توزيعتها في ألمانيا منذ 1994، وقد بدأ إصدار نسخة OpenSUSE المجانية في 2007. مرت شركة SUSE بعمليات بيع كثيرة وحالياً تملكها شركة Micro Focus International. &lt;a href=&#34;http://opensuse.org&#34;&gt;http://opensuse.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;كما ذكرنا هناك توزيعات كثيرة جداً ولا مجال لذكرها هنا جميعاً، لكن يمكن الرجوع لموقع Distro Watch الذي يجمع معلومات عن توزيعات لينكس وإصداراتها المختلفة للتعرف على توزيعات لينكس أكثر. ستجد في الموقع أيضاً مراجعات (reviews) للتوزيعات يكتبها أشخاص جربوا استخدامها. &lt;a href=&#34;http://distrowatch.com&#34;&gt;http://distrowatch.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>